\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[a4paper, total={6.5in, 9.5in}]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{authblk}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[normalem]{ulem}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codered}{rgb}{0.8,0,0}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\usepackage{inconsolata}
\lstset{
    language=java,
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{blue},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codered},
    basicstyle=\ttfamily\small,
    numberstyle=\footnotesize,
    numbers=left,
    backgroundcolor=\color{gray!10},
    frame=single,
    tabsize=2,
    rulecolor=\color{black!30},
    title=\lstname,
    escapeinside={\%*}{*)},
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true,
    framextopmargin=2pt,
    framexbottommargin=2pt,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    showstringspaces=false,
    literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ã}{{\~A}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1,
}

\title{Pseudo-SO Grupo 10}
\author{Kesley Kenny Vasques Guimarães, 18/0021231 \\
Pedro Henrique de Brito Agnes, 18/0026305}
\affil{Dep. Ciência da Computação - Universidade de Brasília (UnB)}
\date{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% START OF THE PAPER %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document} 
\maketitle

\section{Introdução}
Para o projeto final da disciplina de Introdução a Sistemas Operacionais, foi desenvolvido um pseudo-sistema operacional para a simular o funcionamento de um sistema operacional ao ficar responsável por exercer todas as suas funções. O programa realiza a gerência de processos que são recebidos por meio de um arquivo, gerência de memória, de acordo com espaço máximo definido, gerência de arquivos, onde são disponibilizadas as funções de \textit{create} e \textit{delete} para a manipulação do espaço definido do disco de acordo com o segundo arquivo de entrada. Por fim, também é feita a gerência de recursos, que são limitados e a gerência das filas para o escalonamento dos processos.

\section{Ferramentas/Linguagens Utilizadas}
Para o desenvolvimento do projeto, foi utilizada a linguagem de programação \textit{Groovy}, que é open source e utiliza o mesmo ambiente de execução que \textit{Java}, a JVM (\textit{Java virtual machine}). Para a execução do código, é necessário ter instalado o \href{https://groovy.apache.org/download.html}{Apache Groovy}, onde é garantido de rodar corretamente em versões 3.0.4 ou superiores, assim como a JVM 8 ou superior. 

\subsection{Preparação do Ambiente}
A forma mais fácil de instalar o \textit{Groovy} seria baixando o zip na página de download: \url{https://groovy.apache.org/download.html}, extraindo o conteúdo e adicionando ao \textit{PATH} a pasta \texttt{bin} ou executando a partir do caminho completo. Já para a instalação da JVM, pode ser seguido o tutorial da própria página de download: \url{https://www.java.com/en/download/} (lembrando a partir de quais versões em que é garantido o correto funcionamento do programa). Após instalado, pode ser coferida a versão de ambos pelo seguinte comando no terminal:

\begin{verbatim}
groovy --version
\end{verbatim}

\subsection{Executando}
Após o ambiente preparado, será possível executar o código a partir da \textbf{pasta raiz do projeto}, utilizando o seguinte comando no terminal:

\begin{verbatim}
groovy pso/dispatcher.groovy <arquivo_de_processos> <arquivo_de_arquivos>
\end{verbatim}

Também foram disponibilizados arquivos de exemplo na pasta \texttt{sample} do projeto, o que permite a execução do seguinte comando:

\begin{verbatim}
groovy pso/dispatcher.groovy sample/*.txt
\end{verbatim}

\section{Fundamentação Teórica e Prática da Solução}
Para o desenvolvimento do projeto, foi necessário utilizar todo o conhecimento adquirido na disciplina de Introdução a Sistemas Operacionais, assim como os conteúdos de disciplinas anteriores como Estrutura de Dados.

\subsection{Visão Geral}
O processo principal do pseudo-SO é o \textit{dispatcher}, que é o despachador, responsável por obter a lista de processos e informações do sistema de arquivos, assim como instruções a serem executadas nele. Durante o início da execução, o processo vai criar um objeto do tipo \texttt{Manager}, que agrupa os módulos e as operações a serem utilizadas durante o gerenciamento realizado na execução, o que vai inicializar todos os módulos que precisam ser incializados. Também será inicializado o sistema de arquivos nesta etapa, com base nas informações obtidas no segundo arquivo de entrada.

Após obter todas as informações necessárias, o processo vai entrar em loop para despachar os processos com base no tempo de inicialização definido por cada um, assim mandando-os para a estrutura de filas. Após todos os processos finalizarem a execução, o loop é quebrado e serão computadas as instruções que cada um realizou no sistema de arquivos, mostrando o mapa de alocação do disco ao final.

\subsection{Processos}
O módulo de processos trata-se apenas da classe que vai definir as propriedades de cada um, assim como agrupara as operações realizadas neles. A estrutura dos processos pode ser vista a seguir:

\begin{verbatim}
class Processo {
    int pid
    int tempoInicio
    int prioridade
    int tempoUsado
    int offset
    int blocks
    int impressora
    int scanner
    int modem
    int sata
    int instrucaoAtual
}
\end{verbatim}

Cada um dos processos criados durante a execução do programa seguirá a estrutura descrita acima, sendo um objeto do tipo \texttt{Processo}.

\subsection{Filas}
Para as filas, foi criada uma classe \texttt{Fila}, que vai definir a estrutura de dados de cada fila de processos, agrupando as operações possíveis de realizar, como a inserção de um processo e a remoção, seguindo o algoritmo FIFO. Também foi criada a classe \texttt{Escalonador}, que vai fazer o gerenciamento das filas usadas na execução, assim como atribuir o quantum definido aos processos para a posse da CPU.

O método de escalonamento definido no projeto foi o de múltiplas filas com realimentação, onde são usadas 6 filas no total. A primeira fila pode ser interpretada como uma fila global, que é a de processos prontos para executarem, que entram nela no momento em que o \textit{dispatcher} despacha os processos para execução. Assim, o escalonador vai pegar o primeiro processo da fila e avaliar a sua prioridade para mandar para a fila de tempo real ou para a fila de usuário. Sempre que existirem processos na fila de tempo real, como eles não podem ser preemptados, eles assumem controle completo da CPU até finalizarem a sua execução por completo. Já os processos na fila de usuário podem ser preemptados e são classificados novamente entre mais 3 filas.

Todos os processos que chegam na fila de usuário têm a sua prioridade avaliada novamente para entrarem em uma das filas que seguem. Caso a prioridade seja 1, o processo será encaminhado para a fila de maior prioridade de usuário, caso seja 2, cairá na segunda maior prioridade e, por fim, se tiver prioridade 3, cairá na última fila, com a menor prioridade. A partir do momento em que os processos estão em uma das 3 filas de prioridades distintas, eles começam a ser executados de acordo com o algoritmo FIFO, onde é atribuído o quantum de 1 segundo em qualquer fila e caso o processo não tenha finalizado ainda, ele volta para o final da próxima fila em relação a prioridade. No momento que um processo chega na fila de menor prioridade, ele ficará lá até finalizar a sua execução, sendo mandado para o fim da fila toda vez que seu quantum é esgotado.

\subsection{Memória}
O módulo de gerenciamento de memória, \texttt{Memoria} é a unidade responsável por abstrair detalhes mais específicos da memória, assim como prover serviços de alocação e desalocação de blocos de memória para os processos. A memória disponível no programa é de 64 blocos para processos de tempo real e 960 blocos para processos de usuário. A memória é alocada para o processo no momento que ele é removido da fila de pronto, assim o gerenciador vai avaliar se há espaço disponível e avisar ao escalonador se foi possível realizar a alocação ou não, para assim o processo prosseguir para as filas seguintes ou voltar para o final da fila de prontos.

\subsection{Recursos}
Similarmente a memória, se um processo precisar de um recurso para a sua execução, o escalonador vai acionar o gerenciador de recurso, chamado \texttt{Recurso} para verificar a disponibilidade do mesmo e, caso esteja disponível, aloca o recurso e manda para uma das filas conforme a prioridade, caso contrário, volta para o final da fila de pronto. O gerenciador de recursos vai disponibilizar serviços como a alocação dos recursos limitados aos processos, assim como a desalocação, e vai manter registro de qual processo está em posse que qual recurso, garantindo que apenas um processo possa usar um recurso de cada vez.

\subsection{Arquivos}
O módulo responsável pelo sistema de arquivos é o \texttt{SistemaArquivos}, que vai disponibilizar as funções de \texttt{create} e \texttt{delete} e vai imprimir a operação se obteve sucesso ou falha. A quantidade de armazenamento deisponível é definida no início da execução do pseudo-SO a partir dos arquivos de entrada, assim como os blocos iniciais ocupados e, com isso ele vai sempre avaliar se a operação solicitada é válida, se o arquivo a ser deletado existe, se o processo possui acesso ou até se há espaço suficiente para a criação de novos arquivos, seguindo o algoritmo \textit{first-fit}, que apesar de não ideal, foi essencial para o melhor entendimento do porque não é mais usado.

Para a definição de um arquivo, foi criada a classe \texttt{Arquivo}, que basicamente vai armazenar as propriedades do arquivo de forma a facilitar a avaliação pelo \texttt{SistemaArquivos} sobre permissão ou nome. A classe é a seguinte:

\begin{verbatim}
class Arquivo {
    char nome
    int processoCriador
}
\end{verbatim}

\section{Dificuldades}
Foram observadas algumas dificuldades durante a implementação do trabalho\dots

\section{Papel de Cada Integrante do Grupo}
Todos os integrantes do grupo ajudaram na implementação do pseudo-SO, onde as atividades foram divididas o mais igualmente possível entre os dois. 

\begin{itemize}
    \item O Kesley ficou responsável pela implementação do gerenciador de memória, assim como o gerenciador de recursos e parte do gerenciador de processos. Também foram feitas as integrações dos módulos desenvolvidos com o restante do código, onde deveriam avisar ao escalonador, por exemplo quando não foi possível alocar. Também ajudou na correção de bugs e melhorias do código no geral.
    \item O Pedro começou a implementação do projeto, criando a estrutura original do repositório. Assim, foi implementado boa parte da função principal, localizada no arquivo \texttt{dispatcher.groovy}, assim como o \texttt{Manager}, que foi definido como o módulo responsável por acessar todos os recursos do sistema operacional. O aluno também ficou responsável pela implementação do sistema de arquivos e o escalonador juntamente com o Kesley.
\end{itemize}

\begin{thebibliography}{00}
    \bibitem{livroISO} Tanenbaum, A. S., Bos, W. \textit{Sistemas Operacionais Modernos}. Person, São Paulo, 4° ed., 2016
\end{thebibliography}

\end{document}
